%Az elsõ fejezet
\Chapter{Bevezetés}
\label{Chap:bevezetes}

A bevezetésben kell leírni azokat a motivációkat, melyek a szakdolgozat megírásához vezettek. Ezt minimum 1 maximum 4 oldalban tegyük meg. Fontos, hogy a fejezet címe, a ,,Bevezetés'' szó NEM módosítható! Lehet benne több alfejezet is, bár nem ajánlott.\\

Az alábbiakban egy kis technikai segítség jön a szerkesztéshez!\\

A forrásba írhatunk ékezetes karaktereket! Használhatunk referenciákat az egyenletekhez, ábrákhoz, táblázatokhoz, irodalomjegyzékhez! Nézzük ezeket a példákat!

\Section{Egyenletek}

\begin{equation}
4x+5y=\frac{3}{4}
\label{eq:eq1}
\end{equation}
Tehát \myaref{eq:eq1} egyenletben\ldots ez egy dinamikus referencia használata volt!

Próbáljuk ki a \verb|align| és \verb|alignat*| környezetet!
\begin{align}
4x+5y&=\frac{3}{4}\label{eq:eq2}\\
3x^2+5\cdot\frac{1}{2}&=3\nonumber\\
-2x-10y&=\frac{3}{4}\label{eq:eq3}
\end{align}
Ekkor a \verb|\nonumber| hatására nincs száma a második egyenletnek, de a többire könnyedén tudunk hivatkozni:
\myaref{eq:eq2} egyenletre és \ref{eq:eq3}-ra is!
\begin{alignat*}{4}
  13x &+{} &  4y &    &     & ={} & 9\\
   3x &-{} & 12y &+{} & 23z & ={} &14
\end{alignat*}
Az \verb|alignat*| mivel csillagos parancs, ezért nem ad egyenletszámot. Ha az irodalomjegyzékre történik referencia:
\verb|\acite{hivatkozási név}|, melynek eredménye például \acite{LaTeX}.

\Section{Ábrák}
\label{Sec:abrak}

\newpage

\Section{Táblázatok}

Összevont oszlopok és sorok megvalósítása sem nehéz, azaz a \LaTeX\ mindent tud! :) (A fejléc is automatizált\ldots)

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}[3]*{\textit{Input pontok}} & \multicolumn{2}{c|}{\textit{eredeti}} &
 \multicolumn{2}{c|}{\textit{dinamikus}} \\
& \textit{iteráció} & \textit{neuronok} & \textit{iteráció} & \textit{neuronok} \\
\hline 10 & 3200 & 40 & 2300 & 30 \\ \hline 100 & 5500 & 400 & 3600 & 250 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Táblázat igazítása felül
\begin{tabular}[t]{|l| c c|}
\cline{2-3} \multicolumn{1}{c|}{}
&\multicolumn{2}{c|}{Év}\\\cline{2-3}
\multicolumn{1}{c|}{}&2002&2003\\\hline
Jövedelem & 775000 & 866500\\
Adó       & 165000 & 194950\\\hline
\end{tabular} és alul is \begin{tabular}[b]{|c|}
\hline
Középre \\\hline
mindent!\\\hline
\end{tabular}\\

A táblázatot is betehetjük egy olyan környezetbe, melynek segítségével hivatkozhatunk rá, feliratot készíthetünk.
\begin{table}[h]
\caption{A táblázat neve felülre kerül}
\begin{center}
\label{tb:tb1}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
Középre a table-lel\\\hline
mindent!\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Így tehát a fenti \myref{tb:tb1} táblázat úsztatása a \verb|table| környezettel valósult meg! Használhatjuk még a
a fejezet referenciát is, hiszen ez az ábra \myaref{Sec:abrak} alfejezetben található!

\newpage

%Egy rövidített változat a fejlécben
\SSection{Ismerkedjünk meg a professzionális szövegszer-\linebreak[4] kesztéssel}{Ismerkedjünk meg a\ldots}
{Ismerkedjünk meg a professzionális szövegszerkesztéssel}

Természetesen hozzá kell szokni ahhoz, hogy a \LaTeX-ben programozzunk, de nem nehéz, ha már egyszer nekifogtunk!

\SubSection{Ha már ez is megy\ldots}

Használjuk az \verb|\include| (esetleg a \verb|\myinclude|) és a \verb|\Chapter| (vagy a \verb|\SChapter|)
parancsokat. Érdemes minden fejezetet (és mást is pl.: irodalomjegyzék, címlap)
külön \verb|.tex| állományként beszúrni, mivel így a fejezetek cseréje könnyen megoldható, ráadásul
minden fejezet új oldalon (a \verb|\Chapter| vagy \verb|\SChapter| esetén minden fejezet páratlan oldalon) kezdõdik!

\SubSection{Függvények ábrázolása a \LaTeX-ben}
 


