\Chapter{Téma elméleti kifejtése}
\label{Chap:tema}

Ebben a fejezetben kell a szakdolgozatban felhasznált elméleti ismeretanyagot, szakirodalmat megadni ill. kifejteni. Lehet benne több alfejezet vagy al-alfejezet is. Ezek számozása és a tartalomjegyzékben való megjelenése rögzített (alfejezet címe a fejlécben középen, az oldalszám a láblécben jobbszélen jelenik meg). A fejezet címe, azaz a ,,Téma elméleti kifejtése'' megváltoztatható a téma szerint. Ezen fejezetben felhasználható oldalak mennyisége összefüggésben van a következõ fejezettel (lásd \aref{Chap:dokumen}. fejezet bevezetését).\\

És most már gépelhetjük a szöveget\ldots

\Section{Csináljunk mást is}
Készítsünk még definíciót, tételt, bizonyítást, megjegyzést stb.! Figyeljük meg az egyes betûváltozatokat!
\begin{definition}
Ez egy definíció
\end{definition}

\begin{lemma}
Ez egy lemma
\end{lemma}

\begin{theorem}
Ez egy tétel
\end{theorem}

\begin{proof}
Ez egy bizonyítás
\end{proof}

\begin{corollary}
Ez egy tétel
\end{corollary}

\begin{remark}
Ez egy megjegyzés
\end{remark}

\begin{example}
Ez egy példa
\end{example}
És lássuk \myaref{Chap:bevezetes} fejezetben levõ egyenletrendszert most már egyenletszámozással:
\begin{alignat}{4}
  13x &+{} &  4y &    &     & ={} & 9\\
   3x &-{} & 12y &+{} & 23z & ={} &14
\end{alignat}

\Section{Készítsünk színes táblázatokat}

Legyen minden színes: A \verb|\columncolor|, \verb|\rowcolor|,
\verb|cellcolor| parancsok használata:

\begin{verbatim}
\begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{0.5}}l|
>{\columncolor[rgb]{0.5,0.5,0.7}}c|r|}
\hline
egy & kettõ& három\\
\hline
\rowcolor[cmyk]{0.1,0.3,0.5,0}három & négy& öt\\
\hline
\rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.2}három &
\cellcolor[rgb]{1,0.1,0.1} négy& öt\\
\hline
\end{tabular}
\end{verbatim}

\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{0.5}}l|>{\columncolor[rgb]{0.5,0.5,0.7}}c|r|}
\hline
egy & kettõ& három\\
\hline
\rowcolor[cmyk]{0.1,0.3,0.5,0}három & négy& öt\\
\hline
\rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.2}három & \cellcolor[rgb]{1,0.1,0.1} négy& öt\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Többféle színmodell használható: pl. \verb|rgb|, mivel ezt a
,,legkönnyebb'' kikeverni (red-green-blue) 3 valós számból,
melyek mindegyike a $[0,1]$ intervallumból kerülnek ki. Viszont
hátránya lehet, hogy a nyomtatási kép eltérhet a
\verb|.dvi|-ban látott színtõl, ezért szokták használni a
\verb|cmyk| nevû modellt, mely biztosan jól megy.
