\Chapter{Bevezetés}

Az információs technológia fontos szereplõi a nagy teljesítményû grafikus processzorok. Felhasználási területeik egy igen széles skálát képeznek, magába foglalva a fotórealisztikus kép és videó alkotást, a \textit{közel} fotórealisztikus, \textit{valósidejû} megjelenítést, a grafikai és fizikai szimulációkat vagy akár a teljesen általános célú, de nagy hatékonysággal párhuzamosítható számítási problémákat is. 

Általánosan igaz, hogy egy nagy teljesítményû hardver teljes kihasználtságához elengedhetetlen a hardver mûködésének precíz ismerete, és valamilyen hardver-közeli programozási nyelv alkalmazása. Ahhoz azonban, hogy az ilyen nyelvekhez kellõ ismereteket szerezzünk, általában sokkal több idõ lenne szükséges, mint amennyi rendelkezésünkre áll egy adott alkalmazás lefejlesztéséhez. Továbbá, minél közelebb kerülünk a célhardver sajátságaihoz, annál kevésbé számíthatunk a futási környezet, vagy az operációs rendszer támogatására. Ez jellemzõen azt eredményezi, hogy sokkal könnyebben jönnek létre szoftveres hibák, illetve sokkal több idõ telik el a hibák javításával natív környezetben - mint a C/C++ nyelvek - a virtuális nyelvekhez - mint a Java, vagy a C\# - képest \cite{morebugsincpp}.

A problémát tehát, az jelenti, hogy a nagy számítási és memória igényû alkalmazásokat általában célszerû natív környezetben fejleszteni, a teljesítmény igények kielégítéséhez. Erre azonban nem minden esetben van lehetõség, bizonyos esetekben a megfelelõ ismeretek hiánya, más esetben a fejlesztési és szoftvertámogatási idõkeretek szûkössége miatt.

A továbbiakban egy olyan keretrendszert valósítunk meg, aminek segítségével nagy teljesítményû, grafikus alkalmazások hozhatóak létre, közvetlen technológiai ismeretek nélkül. Ez úgy lehetséges, hogy a bonyolult geometriai megjelennítés részleteit a natív C++ környezetben alakítjuk ki, míg az alkalmazás logika konkrét megvalósítása a felhasználó feladata lesz, egy egyszerûen használható szkript felület segítségével.

A legfõbb elvárás a keretrendszerrel szemben, hogy a kódbázis megváltoztatása nélkül, kizárólag adat- vagy szkriptfájlok létrehozásával, tetszõleges viselkedésû, illetve tetszõleges geometriai objektumokat, hatékonyan megjelenítõ alkalmazást fejleszthessünk segítségével.

A következõkben bemutatjuk, hogy milyen hasonló rendszerek állnak rendelkezésünkre a probléma megoldásához, valamint, hogy miben hasonlít illetve miben tér el ezektõl az új megoldás. Láthatjuk majd a keretrendszer részletes, architektúrális leírását, a rendszer mögött húzódó elméleti megfontolásokat valamint a felhasználóknak szóló, alkalmazás fejlesztést segítõ leírást is.
