\Chapter{Problémakör}
\label{Chap:problema}

Sok helyen láthatunk példát arra, hogy egy-egy szkript nyelv segítségével az eredeti alkalmazást hogyan bõvíthetjük ki, új funkciókat bevezetve, vagy akár teljesen átalakítva a program mûködését. Egy tipikus fajátja az ilyen alkalmazásoknak az úgy nevezett \textit{játék motorok} (game engine). 

A játék motor egy olyan szoftver keretrendszer, ami videójátékok készítésére lett tervezve. Egy játék motor segítségével általában különbözõ platformokra készíthetünk játékokat, mint konzolok, asztali számítógépek vagy mobileszközök. Egy játék motor funkcionalitásába jellemzõen beletartozik egy grafikus alrendszer, kettõ- és háromdimenziós képalkotásra, egy fizikai motor (ütközési vizsgálathoz), hang-kezelõ alrendszer, szkriptelési lehetõségek, mesterséges intelligencia, hálózati megoldások, memória- és szálkezelés valamint lokalizációt támogató funkciók \cite{gameengine}.

Egy új játék fejlesztése során a játék motor jelentõs része újra felhasználásra kerül eredeti változatban, vagy adaptálva az aktuális szükségletekhez, ezzel csökkentve a fejlesztési és hibajavítási idõt, valamint lehetõvé téve a különbözõ platformok támogatását.

\SubSection{Videójáték motorok}

\subsubsection{Unity3D}

A Unity egy teljeskörû játékmotor kettõ- és háromdimenziós grafika támogatással és szkriptelési lehetõségekkel. Hátránya lehet, hogy nem nyílt forráskódú, ezáltal a manuális hibajavítás nem eszközölhetõ a rendszer kódbázisában. A zárt rendszer továbbá, megkötéseket tesz a felhasználását illetõen is, új funkciók hozzáadása, saját kiterjesztése egyáltalán, vagy csak nagyon nehezen valósítható meg. A Unity elõnye más motorokkal szemben, hogy aránylag egyszerûen használható, gyorsan megtanulhatóak az elérhetõ funkciók használata.

\subsubsection{Unreal Engine}

Az Unreal Engine a funkcionalitását tekintve szintén egy teljeskörû, egyébiránt igen nagy grafikus teljesítményû motor. Elõnye, hogy a forráskódja elérhetõ mindenki számára, rendszeres frissítésekkel együtt, illetve ingyenesen felhasználható nem kereskedelmi célokra.