\Chapter{Összefoglalás}

Láthattuk, hogyan épül fel egy grafikai megjelenítés orientált keretrendszer, ami egy szkript interfészen keresztül teszi elérhetõvé a funkcióit. A rendszernek számtalan fejlesztési lehetõsége van. Láthattuk, hogy a konfigurációs fájlok (\textit{scenes.xml, engine.conf}) mindegyike, egy ember által olvasható formátumban van tárolva. Ennek elõnye, hogy manuálisan is szerkeszthetõek a fájlok, és külsõ segédprogram nélkül is felhasználható a keretrendszer.

Egy fontos fejlesztési irányt jelent azonban, egy olyan szerkesztõ program létrehozása, ami még inkább leegyszerûsíti az alkalmazások fejlesztését. A szerkesztõ program feladata lenne minden konfigurációs fájl betöltése, mentése és tartalmának vizualizációja. Például a felhasznált tartalom fájlok automatikus tipizálása, és regisztrálása úgy, hogy a felhasználónak csupán a szerkesztõ felületre kéne "húznia" a szükséges fájlokat.

Biztosítana továbbá a rendszer egy térbeli szerkesztõ felületet, ahhol a geometriai objektumok elhelyezését, orientációját lehet beállítani intuitív módon.

A további fejlesztési lehetõségek jelentõs részét támogatja a rendszer jelenlegi struktúrája. A meglévõ komponens rendszer lehetõvé teszi egész alrendszerek beépítését és felhasználását, különösebb nehézségek nélkül.

A tartalom objektumok alapjai és a szükséges interfészek is biztosítva vannak, így például továbbépíthetõ lenne a funkciók listája fizikai motorral, hangrendszerrel vagy mesterséges intelligenciát támogató modulokkal.

A grafikus alrendszer videóprogramjai szintén általános módon kerülnek betöltésre és paraméterezésre, ami a szkript rendszer rugalmasságához hasonló módon támogatja a vizuális minõség továbbfejlesztését is.

A kialakított szkriptrendszerrel pedig a meglévõ funkciók listája gyakorlatilag korlátlanul bõvíthetõ, hiszen ezek csupán a keretrendszer belsõ mûködését tükrözik.
